<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cursos on Profa. Renata Oliveira</title>
    <link>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/</link>
    <description>Recent content in Cursos on Profa. Renata Oliveira</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Logística</title>
      <link>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/log_all/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/log_all/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Precisamos contextualizar o estudo dos processos logísticos no mundo contemporâneo e nas relações econômicas atuais. Assim, vamos explorar alguns conceitos relevantes para o processo de aprendizagem e para entendimento do contexto atual onde a gestão da cadeia de suprimentos se encaixa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;inteligências-múltiplas&#34;&gt;Inteligências Múltiplas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Somos todos inteligentes. Somos todos capazes. Importante saber é: em que sou mais inteligente? Como sou inteligente? Confira um pouco mais sobre a teoria do psicólogo Howard Gardner sobre as Inteligências Múltiplas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A teoria de Gardner parece simples quando ouvida, mas ainda muito distante das nossas realidades, principalmente nas escolas e espaços educacionais. Mesmo em nossas casas. Gardner tentou explicar por que sempre classificamos inteligência como uma habilidade única (às vezes medida num teste de QI) e que, muitas vezes uma pessoa tida como incapaz de ser um bom aluno/profissional por causa dessa classificação se mostrava muito boa em outros ramos, que não haviam sido avaliados no teste realizado. Ele então reconhecendo o óbvio: somos todos capazes de fazer algo de uma maneira tida como exímia, especialista, teorizou que seríamos sim todos inteligentes! Não da mesma maneira, não para as mesmas tarefas, não para os mesmos campos de atuação. As inteligências que Gardner separou são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linguística&lt;/strong&gt;: escrever, falar e se expressar&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lógico-Matemática&lt;/strong&gt;: raciocinar logicamente, criar e conectar teorias, explicar&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Musical&lt;/strong&gt;: compor, reger, tocar, ouvir, perceber/criar/usar sons e ritmos&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Espacial-Visual&lt;/strong&gt;: enxergar/desenhar/conceber em 3D, localizar-se no espaço, avaliar com segurança as distâncias e pontos cardeais&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Corporal-Cinestésica&lt;/strong&gt;: domínio do corpo e seus movimentos, entendimento do seu funcionamento, perceber/criar/usar todo o corpo ou partes específicas do seu corpo para a diversos fins, tais como a solução de problemas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interpessoal&lt;/strong&gt;: compreensão do estado de espírito das outras pessoas e conseguir lidar com elas, interagir com elas da melhor forma possível&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intrapessoal&lt;/strong&gt;: compreensão sobre si mesma/o, sobre os seus sentimentos, a sua forma de pensar e organizar. Como você funciona e o que funciona para você&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Naturalista&lt;/strong&gt;: compreensão sobre a natureza, as suas forças, os seus componentes, como eles se relacionam e como você se encaixa na natureza&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Existencial&lt;/strong&gt;: questões de ordem superior que ligam o que conhecemos e o que não conhecemos. Nos levam a questionar todas as coisas de forma mais ampla. Praticamente filosofar sobre as questões da nossa existência nesse mundo e nesse tempo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Somos todos únicos, embora muitas vezes com necessidades parecidas. Por termos necessidades parecidas, muitas vezes há um processo de tornar o acesso a essas necessidades de forma massificada: única. Se somos únicos, é comum que essas soluções que são únicas, para atingir a muitos de uma única vez, não sejam apropriadas para nós. Essa é uma realidade dos sistemas educacionais mundo afora há anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora não fosse para revolucionar o mundo educacional que o psicólogo Howard Gardner tenha criado a sua teoria das inteligências múltiplas, as pessoas que entraram em contato com ela logo no início viram a sua aplicação direta na área de Educação. Gardner diz que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todos temos todas as inteligências&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nenhum de nós tem as mesmas inteligências no mesmo grau de desenvolvimento: somos todos inteligentes, mas de formas distintas
Tanto que, com o passar dos anos e a evolução dos seus estudos e do trabalho das pessoas que investiram no uso de sua teoria na área de educação, Gardner hoje prega dois princípios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Individualização/Particularização&lt;/strong&gt;: se somos todos únicos, podemos ter um sistema educacional que enxergue isso e possa ter o maior número possível de métodos de avaliação. Que todos, cada pessoa usando as suas inteligências mais desenvolvidas, possamos ter a oportunidade de aprender sobre qualquer assunto e também de sermos avaliados (não classificados) conforme essas inteligências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Generalização&lt;/strong&gt;: se somos todos únicos, então deveríamos ter métodos de ensino que fossem adequados para cada tipo de forma de aprendizado. O sistema educacional poderia ter o ensino dos seus principais pontos, por exemplo, feito através de diversos formas diferentes: textos, equações, áudios, vídeos, dinâmicas, jogos, música, um teatro, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em resumo, é importante que todos aprendamos sobre nós mesmos. Saibamos como funcionamos melhor e o que precisamos trabalhar para sermos mais completos ou mesmo termos menos dificuldades quando não encontrarmos material de aprendizagem que não é muito &amp;ldquo;palatável&amp;rdquo; para as nossas inteligências.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Somos todos inteligentes!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Somos todos capazes!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A seguir dois vídeos de uma palestra que o psicólogo Howard Gardner proferiu em 2011 no Rio Grande do Sul para a UFRGS. Ao todo, em torno de 50 minutos e há legendas em Português. Vale a pena conferir!&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/FDCGcekPhss&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/SnJwcK7Sqkg&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;hr&gt;&lt;/hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;questionário-para-as-inteligências-múltiplas&#34;&gt;Questionário para as Inteligências Múltiplas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pessoal, no link fornecido vocês encontram um teste de múltiplas inteligências para que possam verificar qual é aquela que predomina em sua personalidade! Muitas vezes já temos uma ideia de nossos pontos fortes e fracos, mas nem sempre sabemos exatamente quais e, com esse teste ainda pode-se visualizar o peso de um em relação aos demais. O questionário não é uma tarefa. Não é obrigatório, mas considerem-no minimamente para o seu autoconhecimento. Isso será muito útil para a realização dos projetos da disciplina. Sugiro que realizem o teste e montem os seus grupos de forma a maximizar o potencial do grupo. Lembrando que os problemas e projetos serão uma tarefa em grupo desenvolvida individualmente por cada membro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clique o &lt;a href=&#34;https://www.posgrado.net.br/ambiente/multiplas-inteligencias/teste-multiplas-inteligencias.html&#34;&gt;link&lt;/a&gt; para abrir o recurso.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;&lt;/hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;educação-no-século-xxi&#34;&gt;Educação no século XXI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Caros estudantes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trago aqui conceitos e reflexões sobre o método de aprendizagem baseada em projetos. Na apresentação vocês encontrarão justificativas de convergência dessa abordagem com os novos desafios do Século XXI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A aprendizagem baseada em problemas, abordagem de suporte à elaboração de projetos, pode ser desenvolvida conforme os seguintes passos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apresentação de conceitos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definição do problema&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Análise do problema e brainstorming&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Categorização&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formulações das questões de aprendizagem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudo individual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discussão dos aspectos recentemente adquiridos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Alguns vídeos podem nos ajudar a entender o quão importante é essa mudança na forma de educar e um exemplo disso são as discussões realizadas no Fórum Econômico Mudial desde de 2016&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;400&#34; height=&#34;300&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/s7vxZWmPpbE&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;e já se tem países que praticam esse tipo de educação há muito tempo, como é o caso da Finlândia&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;400&#34; height=&#34;300&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Bj9ciijbMj8&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;E a quarta revolução industrial já começou em vários países e será um desafio extra para o Brasil. Pesquisadores como Daniel Susskind&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;400&#34; height=&#34;300&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Ngf8Jq2nuGc&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe width=&#34;400&#34; height=&#34;300&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/2j00U6lUC-c&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;sustentam essa discussão com pesquisa já transformada em livro. E também Klaus Schwab, um dos próprios fundadores do Fórum Econômico Mundial, pontua a quarta revolução industrial como o desafio atual de todos os países, destacando que a educação é parte importantíssima nesse processo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;&lt;/hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;4a-revolução-industrial&#34;&gt;4a Revolução industrial&lt;/h2&gt;
&lt;iframe width=&#34;894&#34; height=&#34;503&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Il0frfdhPbg&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;O que acontecerá com os empregos que conhecemos nos próximos 10, 20 ou 30 anos? Além do que já foi mostrado na página sobre educação, outras fontes de informação que corroboram a questão chave de se modernizar: a forma de se estudar, como estudar, como aprender, como trabalhar. Mais uma vez as múltiplas inteligências se mostram valiosas num futuro em que muitos empregos ainda não foram criados e, obviamente, nós não estamos prontos, necessariamente, para assumi-los.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabalho pode ser um conceito mais apropriado que emprego no futuro (daqui a 2 anos?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veja algumas análises interessantes sobre esse tema aqui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dificilmente vínculos formais serão desejados por aqueles que sabem o valor do que fazem e do que conhecem. A economia do conhecimento já é realidade. Talvez ainda não o sejam, no Brasil, a remuneração e a &amp;ldquo;empregabilidade&amp;rdquo; que a ela já se associam em diversas partes do mundo. Mas o dia chegará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A questão é, quem sabe e quem conhece escolherá onde e com quem trabalhará. Quem sabe aprender terá sempre oportunidades e poderá manter esse &amp;ldquo;privilégio&amp;rdquo; de escolha. Obviamente, mesmo que se saiba muita coisa e se conheça muita coisa, não necessariamente essa escolha poderá ser feita. Tudo dependerá de uma série de fatores e do contexto, mas é certo que qualificação e a capacidade de autoqualificação serão o fator chave para se &amp;ldquo;reempregar&amp;rdquo;, ou ainda encontrar um novo trabalho, num futuro não muito distante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É bem provável que um profissional tenha diversas carreiras durante sua vida útil de trabalho e que, o sucesso e a capacidade de se encontrar sempre em uma carreira e, consequentemente, sempre trabalhando, seja a sua capacidade de aprender a aprender. Para tanto, conhecer-se é essencial: por isso ressalta-se a questão das inteligências múltiplas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem é você?
Como você é?
Você se conhece?
Do que você gosta? 
Do que você precisa?
Do que você não precisa?
Sim, um pouco (muito?) de filosofia e psicologia sempre foram e serão essenciais a todos nós.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já há algum tempo que o &lt;a href=&#34;https://www.weforum.org/agenda/2018/07/the-skills-needed-to-survive-the-robot-invasion-of-the-workplace&#34;&gt;Fórum Econômico Mundial&lt;/a&gt;, cujo fundador foi quem criou e cunhou o conceito de 4a Revolução Industrial, mostra que é preciso fazer mudanças no processo de formação: desde a primeira infância até os profissionais com cursos superiores e pós-graduações. Há alguns anos já havia uma previsão do que seria necessário para estar trabalhando ativamente hoje (2020). E já há uma previsão para &lt;a href=&#34;https://www.weforum.org/agenda/2018/06/the-3-skill-sets-workers-need-to-develop-between-now-and-2030/&#34;&gt;2030&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em todas as análises, a formação humana e competências ligadas à cognição, inteligências intrapessoais e interpessoais são parte considerável de sua construção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse &lt;a href=&#34;https://www.nytimes.com/2019/02/04/business/economy/productivity-inequality-wages.html&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; do New York Times discute como a mudança de salário e disponibilidade de empregos na cidade de Phoenix, no estado do Arizona nos EUA. Para constar, Phoenix é como várias outras cidades não só do Arizona em que houve um grande avanço de empresas de tecnologia. O cenário mostrado no artigo ilustra bem o que pode vir a ser a realidade da distribuição de empregos e salários num futuro próximo nas nossas cidades no Brasil e em outros países.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, um &lt;a href=&#34;https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2019/01/robos-ameacam-54-dos-empregos-formais-no-brasil.shtml&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; mostrando que até 2026, 54 % das vagas de emprego no Brasil podem sofrer grandes transformações devido ao uso crescente de robôs.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;disqus_thread&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
    /**
    *  RECOMMENDED CONFIGURATION VARIABLES: EDIT AND UNCOMMENT THE SECTION BELOW TO INSERT DYNAMIC VALUES FROM YOUR PLATFORM OR CMS.
    *  LEARN WHY DEFINING THESE VARIABLES IS IMPORTANT: https://disqus.com/admin/universalcode/#configuration-variables    */
    /*
    var disqus_config = function () {
    this.page.url = PAGE_URL;  // Replace PAGE_URL with your page&#39;s canonical URL variable
    this.page.identifier = PAGE_IDENTIFIER; // Replace PAGE_IDENTIFIER with your page&#39;s unique identifier variable
    };
    */
    (function() { // DON&#39;T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement(&#39;script&#39;);
    s.src = &#39;https://https-places-research-github-io-places.disqus.com/embed.js&#39;;
    s.setAttribute(&#39;data-timestamp&#39;, +new Date());
    (d.head || d.body).appendChild(s);
    })();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href=&#34;https://disqus.com/?ref_noscript&#34;&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script id=&#34;dsq-count-scr&#34; src=&#34;//https-places-research-github-io-places.disqus.com/count.js&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Logística Urbana</title>
      <link>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/log_urb/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/log_urb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Neste tema vamos conhecer fundamentos e questões que compõe&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falar de como chegar ao conceito de Logística&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;disqus_thread&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
    /**
    *  RECOMMENDED CONFIGURATION VARIABLES: EDIT AND UNCOMMENT THE SECTION BELOW TO INSERT DYNAMIC VALUES FROM YOUR PLATFORM OR CMS.
    *  LEARN WHY DEFINING THESE VARIABLES IS IMPORTANT: https://disqus.com/admin/universalcode/#configuration-variables    */
    /*
    var disqus_config = function () {
    this.page.url = PAGE_URL;  // Replace PAGE_URL with your page&#39;s canonical URL variable
    this.page.identifier = PAGE_IDENTIFIER; // Replace PAGE_IDENTIFIER with your page&#39;s unique identifier variable
    };
    */
    (function() { // DON&#39;T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement(&#39;script&#39;);
    s.src = &#39;https://https-places-research-github-io-places.disqus.com/embed.js&#39;;
    s.setAttribute(&#39;data-timestamp&#39;, +new Date());
    (d.head || d.body).appendChild(s);
    })();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href=&#34;https://disqus.com/?ref_noscript&#34;&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script id=&#34;dsq-count-scr&#34; src=&#34;//https-places-research-github-io-places.disqus.com/count.js&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R</title>
      <link>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/intro_r/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/intro_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alguns argumentos para eu ter optado pelo R para meus cursos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A maioria das pessoas interessadas em aprender a analisar dados para suporte ao processo decisório, aplicado à gestão de negócios ou à proposição de políticas públicas não são cientistas da computação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A maioria das atividades em gestão envolve comunicação, estruturados como relatórios, dashboards, e aplicações web interactivas que permitam aos decisores entender a estrutura e a dinâmica dos processos e tomar decisões bem informadas visando o cumprimento dos objetivos inicialmente propostos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Assim, o R é adequado para processos em que as organizações precisam testar teorias, explicar as relações de causa e efeito, iterar rapidamente, e tomar decisões. Além disso, os recursos de comunicação são eficientes e diversificados, incluindo relatórios empresariais, apresentações e aplicações web que podem ser construídos utilizando um fluxo de trabalho reproduzível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este curso não tem a pretenção de formar analistas de sistemas, cientistas ou engenheiros de computação ou técnicos de informática. Assim, as funcionalidades apresentadas nos encontros e nas atividades propostas são orientadas à implementação prática e fundamentadas em teoria sobre a tomada de decisão orientada por informação (DOD).&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;disqus_thread&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
    /**
    *  RECOMMENDED CONFIGURATION VARIABLES: EDIT AND UNCOMMENT THE SECTION BELOW TO INSERT DYNAMIC VALUES FROM YOUR PLATFORM OR CMS.
    *  LEARN WHY DEFINING THESE VARIABLES IS IMPORTANT: https://disqus.com/admin/universalcode/#configuration-variables    */
    /*
    var disqus_config = function () {
    this.page.url = PAGE_URL;  // Replace PAGE_URL with your page&#39;s canonical URL variable
    this.page.identifier = PAGE_IDENTIFIER; // Replace PAGE_IDENTIFIER with your page&#39;s unique identifier variable
    };
    */
    (function() { // DON&#39;T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement(&#39;script&#39;);
    s.src = &#39;https://https-places-research-github-io-places.disqus.com/embed.js&#39;;
    s.setAttribute(&#39;data-timestamp&#39;, +new Date());
    (d.head || d.body).appendChild(s);
    })();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href=&#34;https://disqus.com/?ref_noscript&#34;&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script id=&#34;dsq-count-scr&#34; src=&#34;//https-places-research-github-io-places.disqus.com/count.js&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geocomputing e Análise Espacial</title>
      <link>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/spatial/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/spatial/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;competências-a-serem-desenvolvidas&#34;&gt;Competências a serem desenvolvidas&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pensamento espacial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introdução à cartografia
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;forma e dimensões terrestres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;representações: sistemas geodésicos, modelos e datum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sistemas de coordenadas geográficas e projetadas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas de Informações Geográficas (&lt;em&gt;Geographic Information Systems&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unidades espaciais e representação de fenômenos espaciais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distâncias&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;QGIS
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ambiente e funcionalidades básicas do QGIS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Complementos: instalação e para que servem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mudança de datum e sistemas de coordenadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tabela de atributos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estruturas de dados espaciais
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;classificação: vetoriais e matriciais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;interoperabilidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;geocodificação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funções básicas em GIS
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;seleção por atributo e por localização&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;join por código e join espacial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mapas temáticos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;geração de centroides e agregação de variaveis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;conceito de redes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;layout de impressão&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;disqus_thread&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
    /**
    *  RECOMMENDED CONFIGURATION VARIABLES: EDIT AND UNCOMMENT THE SECTION BELOW TO INSERT DYNAMIC VALUES FROM YOUR PLATFORM OR CMS.
    *  LEARN WHY DEFINING THESE VARIABLES IS IMPORTANT: https://disqus.com/admin/universalcode/#configuration-variables    */
    /*
    var disqus_config = function () {
    this.page.url = PAGE_URL;  // Replace PAGE_URL with your page&#39;s canonical URL variable
    this.page.identifier = PAGE_IDENTIFIER; // Replace PAGE_IDENTIFIER with your page&#39;s unique identifier variable
    };
    */
    (function() { // DON&#39;T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement(&#39;script&#39;);
    s.src = &#39;https://https-places-research-github-io-places.disqus.com/embed.js&#39;;
    s.setAttribute(&#39;data-timestamp&#39;, +new Date());
    (d.head || d.body).appendChild(s);
    })();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href=&#34;https://disqus.com/?ref_noscript&#34;&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script id=&#34;dsq-count-scr&#34; src=&#34;//https-places-research-github-io-places.disqus.com/count.js&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urban Analytics</title>
      <link>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/urban/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://app.netlify.com/sites/cranky-mestorf-a03ae7/cursos/urban/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;disqus_thread&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
    /**
    *  RECOMMENDED CONFIGURATION VARIABLES: EDIT AND UNCOMMENT THE SECTION BELOW TO INSERT DYNAMIC VALUES FROM YOUR PLATFORM OR CMS.
    *  LEARN WHY DEFINING THESE VARIABLES IS IMPORTANT: https://disqus.com/admin/universalcode/#configuration-variables    */
    /*
    var disqus_config = function () {
    this.page.url = PAGE_URL;  // Replace PAGE_URL with your page&#39;s canonical URL variable
    this.page.identifier = PAGE_IDENTIFIER; // Replace PAGE_IDENTIFIER with your page&#39;s unique identifier variable
    };
    */
    (function() { // DON&#39;T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement(&#39;script&#39;);
    s.src = &#39;https://https-places-research-github-io-places.disqus.com/embed.js&#39;;
    s.setAttribute(&#39;data-timestamp&#39;, +new Date());
    (d.head || d.body).appendChild(s);
    })();
&lt;/script&gt;
&lt;noscript&gt;Please enable JavaScript to view the &lt;a href=&#34;https://disqus.com/?ref_noscript&#34;&gt;comments powered by Disqus.&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
&lt;script id=&#34;dsq-count-scr&#34; src=&#34;//https-places-research-github-io-places.disqus.com/count.js&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
